<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double **</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
           
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:<link xlink:href="https://youtu.be/rfLaGXYM8_4">https://youtu.be/rfLaGXYM8_4</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:        <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar</link>        
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
int main(){

double **tm;
int nr=5;

if((tm = (double**) malloc (nr*sizeof(double*)))==NULL)
	return -1;

for (int i=0; i<nr; ++i){
	if((tm[i]=(double*) malloc((i+1)*sizeof(double)))==NULL){
		free (tm);
		return -1;
	}
}

for (int i=0; i<nr;++i){
	for (int j=0;j<i+1;++j)
		tm [i][j] = i +j;
}

for (int i=0; i<nr;++i){
	for (int j=0; j<i+1;++j)
		printf("%f\t",tm[i][j]);
	printf("\n");
}

for (int i=0; i<nr;++i){
	free(tm[i]);	
}
	free(tm);
	return 0;

}
]]></programlisting>
<para>
A feladatban főleg a malloc és a free használata a lényeg ezért róluk röviden pár szóban. A free/malloc páros memória kezelésre használják, a malloc foglal a free felszabadítja a memóriát. A kódban használjak a malloc visszatérési értékét is ami NULL ha nem sikerül a memória foglalás. A malloc alap visszatérési típusa void * mi a kódban viszont double** visszatérési típust akarunk. A mallocnak megkell adni paraméterként azt hogy mennyi memóriát kell lefoglalni. A free-nek megkell adni paraméterként egy mutatót hogy melyik memóriá területet szabadítsa fel.
</para><para>
A kódot a "gcc tm.c -o tm" paranccsal fordítsuk és a "./tm" paranccsal futtassuk. Ekkor a kimeneten megjelenik az alsó háromszög mátrixunk, viszont nem látjuk azt ha van memória foglalási/felszabadítási hiba ezért futtassuk le a kódot a valggrind-el is ami kijelzi nekünk a memória változását a kód futása után. "valgrind ./tm" paranccsal látjuk azt hogy nincs memória foglalási/felszabadítási hiba.
</para><para>
A kód elején a szükséges include-ok szerepelnek utána pedig a változók deklarálása. A "double **tm" a mutatók tömbjére fog hivatkozni, mert lesz egy tömbünk amiben mutatók lesznek és ezek a mutatók lesznek a sor és oszlopindexekre mutatók, szóval tulajdonképpen egy két dimenziós tömb. Az "int nr=5" pedig hogy hány sort használunk.
</para><para>
Ezután egy hiba kezelés következik: Hogyha a tm-nek nem sikerül lefogalni a memóriát a malloc-cal akkor az NULL értéket ad vissza és ha ez történik akkor egy egyszerű -1 értékkel kilépünk. Ilyen hiba történhet hogyha mondjuk nem tudjuk a memóriát írni avagy nincs elegendő memória vagy a mallocnak megadott méret 0.
</para><para>
Ezután a tm-nek elkezdjük lefoglalni a méretet egy for ciklussal. Itt (nr*sizeof(double*))-nyi memórát foglalunk, itt is történik hibakezelés és ez történne meg akkor felszabadítjuk a tm-et és kilépünk a programból.
</para><para>
Ezután a tm-et feltöltjük értékekkel két egymásba ágyazott for ciklussal. Az indexelésre figyelni kell nehogy túlindexeljük a ciklusunk.
</para><para>
Ezután a tm-ben lévő értékek kiírása következik két egymásba ágyazott for ciklussal. Ezután felszabídtjuk a memóriát a free használatával.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:<link xlink:href="https://youtu.be/rfLaGXYM8_4">https://youtu.be/rfLaGXYM8_4</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar</link>   
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <unistd.h>
#include <string.h>

#define MAX_KULCS 100
#define BUFFER_MERET 256

int main(int argc, char ** argv){

char kulcs[MAX_KULCS];
char buffer[BUFFER_MERET];

int kulcs_index = 0;
int olvasott_bajtok = 0;

int kulcs_meret = strlen(argv[1]);
strncpy(kulcs,argv[1], MAX_KULCS);


while(olvasott_bajtok = read(0, (void*) buffer, BUFFER_MERET)){
	for (int i =0; i<olvasott_bajtok;++i){
	
		buffer[i] = buffer[i] ^ kulcs[kulcs_index];
		kulcs_index = (kulcs_index+1) % kulcs_meret;
	}

	write(1,buffer,olvasott_bajtok);
}

return 0;
}
]]></programlisting><para>
A feladatban az XOR titkosítást fogjuk használni ami bitenként történik, ennek a titkosításnak nagy előnye hogy nagyon gyors és ha mégegyszer elvégezzük a titkosítást ugyan azt kapjuk vissza. Másik nagy előnye hogy alacsony szinten történik.
</para><para>
A kódot "gcc titok.c -o titok" paranccsal fordítsuk majd a "./titok kulcs bemeneti fálj kimeneti fálj" a mi esetünkben a kulcs méret 8 a bemeneti fálj a tiszta.txt.
</para><para>
A kód elején a szokásos include-ok és utána konstansok definiálása. Ezután következik a main. A mainben létrehozunk két char típusú tömböt, utána deklarálunk két int-et amik a ciklusokhoz fognak kelleni. Ezután az "int kulcs_meret = strlen(argv[1])" sorral a kulcs_meret-nek megadjuk a parancssori argomentumként érkezett string hosszát. A következő sorban a strncpy függvénnyel lemásoljuk a kulcs változóba a kulcsot.
</para><para>
Ezután jön a ciklus ami addig fut amig van bemenet mivel a read függvényt használjuk beolvasásra aminek három paramétere van, honnan olvasunk (0-van megadva ami a sztender bemenet), hova olvasunk és hány bitet akarunk olvasni. A while ciklusban belül van egy for ciklus amiben történik a titkosítás. A buffer[i]-t mindig felülírjuk a titkosított karakterrel, ezután léptetjük a kulcsot is de mivel a kulcs sokkal rövidebb mint a bemenet ezért mindig maradékosan leosztjuk a kulcs_merettel így ha kell újra kezdjük a kulcs_index-et. Ezután kiírjuk a titkosított szöveget ami általában valami szemét lesz. A wrtie függvényt használjuk erre aminek ugyan úgy három paramétere van, hova írjunk (1 van megadva mivel az jelenti a sztender kimenetet), honnan írunk és mennyi bitet írunk.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:<link xlink:href="https://youtu.be/rfLaGXYM8_4">https://youtu.be/rfLaGXYM8_4</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:    <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar</link>   
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
#define MAX_TITKOS 4096
#define OLVASAS_BUFFER 256
#define KULCS_MERET 8
#define _GNU_SOURCE

#include <string.h>
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>

double atlagos_szohossz(const char titkos[],int titkos_meret){
	int sz=0;
	for (int i=0; i<titkos_meret;i++)
		if(titkos[i] == ' ')
			++sz;

	return (double) titkos_meret / sz;
}

int tiszta_lehet(const char titkos[],int titkos_meret){

	double szohossz = atlagos_szohossz(titkos,titkos_meret);

	return szohossz < 9.0 && szohossz > 6.0 && 
	strcasestr (titkos, "nem") && strcasestr (titkos, "hogy") && strcasestr (titkos, "az") &&strcasestr (titkos, "ha");

}

void exor (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret){
	int kulcs_index=0;
	for (int i=0;i<titkos_meret;++i){
		titkos[i]=titkos[i]^kulcs[kulcs_index];
		kulcs_index=(kulcs_index+1)%kulcs_meret;
	}
}
int exor_tores(const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret){

	exor(kulcs, kulcs_meret, titkos, titkos_meret);

	return tiszta_lehet (titkos,titkos_meret);

}

int main(){
	
	char kulcs[KULCS_MERET];
	char titkos[MAX_TITKOS];
	char *p=titkos;
	int olvasott_bajtok;

	while(olvasott_bajtok=read(0,(void*) p, 
		(p-titkos+OLVASAS_BUFFER<
		MAX_TITKOS) ? OLVASAS_BUFFER : titkos + MAX_TITKOS -p))

	p+=olvasott_bajtok;

	for(int i=0; i<MAX_TITKOS-(p-titkos); i++){
		titkos[p-titkos+i]='\0';
	}

	for(int ii='0';ii<='9';++ii)
		for(int ji='0';ji<='9';++ji)
			for(int ki='0';ki<='9';++ki)
				for(int li='0';li<='9';++li)
					for(int mi='0';mi<='9';++mi)
						for(int ni='0';ni<='9';++ni)
							for(int oi='0';oi<='9';++oi)
								for(int pi='0';pi<='9';++pi){
									kulcs[0]=ii;
									kulcs[1]=ji;
									kulcs[2]=ki;
									kulcs[3]=li;
									kulcs[4]=mi;
									kulcs[5]=ni;
									kulcs[6]=oi;
									kulcs[7]=pi;

									if(exor_tores(kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos))
										printf(
											"Kulcs: [%c%c%c%c%c%c%c%c]\nTiszta szöveg: [%s\n]",ii,ji,ki,li,mi,ni,oi,pi,titkos);

									exor (kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos);
								}
									


	return 0;
}
]]></programlisting><para>
Ebben a feladatban a XOR titkosítóval kapott szöveget fogjuk visszafejteni, ezzel is látva azt hogy ha valamin kétszer használjuk a XOR műveletet önmagát kapjuk vissza.
</para><para>
A kódot "gcc nem_titok.c -o nem_titok" paranccsak fordítsuk majd "./nem titok kulcs bemeneti fálj" paranccsal futtasuk. A kulcs 8 karakterből áll, a bemeneti fálj pedig az a fálj amit a titok.c program generált nekünk.</para><para>
A kód elején a szükséges include-ok és a konstansok definiálása. Ezután több függvény jön amikről később.
Kezdjük a main függvénnyel:</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
int main(){
	
	char kulcs[KULCS_MERET];
	char titkos[MAX_TITKOS];
	char *p=titkos;
	int olvasott_bajtok;

	while(olvasott_bajtok=read(0,(void*) p,(p-titkos+OLVASAS_BUFFER<MAX_TITKOS) ? OLVASAS_BUFFER : titkos + MAX_TITKOS -p))

	p+=olvasott_bajtok;

	for(int i=0; i<MAX_TITKOS-(p-titkos); i++){
		titkos[p-titkos+i]='\0';
	}

	for(int ii='0';ii<='9';++ii)
		for(int ji='0';ji<='9';++ji)
			for(int ki='0';ki<='9';++ki)
				for(int li='0';li<='9';++li)
					for(int mi='0';mi<='9';++mi)
						for(int ni='0';ni<='9';++ni)
							for(int oi='0';oi<='9';++oi)
								for(int pi='0';pi<='9';++pi){
									kulcs[0]=ii;
									kulcs[1]=ji;
									kulcs[2]=ki;
									kulcs[3]=li;
									kulcs[4]=mi;
									kulcs[5]=ni;
									kulcs[6]=oi;
									kulcs[7]=pi;

									if(exor_tores(kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos))
										printf(
											"Kulcs: [%c%c%c%c%c%c%c%c]\nTiszta szöveg: [%s\n]",ii,ji,ki,li,mi,ni,oi,pi,titkos);

									exor (kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos);
								}
									


	return 0;
}
]]></programlisting><para>
A mainben a szükséges tömböket deklaráljuk és egy szükséges segéd mutatót a "*p" alatt. Ezután egy while ciklus jön ami a beolvasásért felelős. A ciklusmag itt kicsit hosszabb mivel nem tudjuk hogy hány bitet kell beolvasni, hogy ne szaladjunk túl a BUFFER méretből. Egy sima if-el van megvalósítva hogyha kevesebb a beolvasott akkor ez ha több a beolvasott mint a BUFFER akkor az. Mivel a p-be olvasunk ezért a ciklusban mindig hozzáfűzzük a beolvasott biteket. A while ciklust követő for ciklus arra az esetre van hogyha lenne üres hely akkor azokat feltöltsük "0"-kal.
</para><para>
Ami ezután jön az a fő törés mivel itt előállítjük az összes létező kulcs variánst, ezt nyolcs egymásba ágyazott for ciklussal érjük el. Azért nyolc mert a kulcs méret is nyolc. A ciklusok végén mindig lefuttatunk egy if-et ami ha tiszta szöveget ad nekünk akkor kiírjuk a hozzátartozó kulcsot és a kulccsal kapott tiszta szöveget. Hogy mi lehet tiszta szöveg arról majd később beszélek. Hogyha sikerült tiszta szöveget kapni az nem feltétlen a tiszta szöveg és mivel nem használunk segéd tömböt ezért kell a kiírás után megint XOR művelet végrehajtani az exor függvénnyel, ezzel gátolva meg azt hogy ne az egyszer tiszta szöveget próbáljuk meg újra visszafejteni a következő ciklusban.
</para><para>
És akkor a maradék függvényekről pár szót:
<programlisting language="c"><![CDATA[
double atlagos_szohossz(const char titkos[],int titkos_meret){
	int sz=0;
	for (int i=0; i<titkos_meret;i++)
		if(titkos[i] == ' ')
			++sz;

	return (double) titkos_meret / sz;
}

int tiszta_lehet(const char titkos[],int titkos_meret){

	double szohossz = atlagos_szohossz(titkos,titkos_meret);

	return szohossz < 9.0 && szohossz > 6.0 && 
	strcasestr (titkos, "nem") && strcasestr (titkos, "hogy") && strcasestr (titkos, "az") &&strcasestr (titkos, "ha");

}

void exor (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret){
	int kulcs_index=0;
	for (int i=0;i<titkos_meret;++i){
		titkos[i]=titkos[i]^kulcs[kulcs_index];
		kulcs_index=(kulcs_index+1)%kulcs_meret;
	}
}
int exor_tores(const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret){

	exor(kulcs, kulcs_meret, titkos, titkos_meret);

	return tiszta_lehet (titkos,titkos_meret);

}
]]></programlisting></para><para>
A függvények közül az exor_tores függvénnyel kezdem. Ennek négy paramétert adunk meg amik a XOR művelet végrehajtásához szükségesek, ebben a függvényben van másik két függvény. Az exor függvény végzi el a XOR műveletet, míg a tiszta_lehet függvény ellenőrzi ciklusonként hogy a kapott szöveg tiszta-e. Egy kapott szöveg akkor tiszta ha eleget tesz különböző kritériumoknak. Pl szerepeljen a szövegben a "nem", "hogy", "az" és a "hogy" szavak, hogy ezek a szavak szerepelnek-e a szövegben arra a strcasestr függvényt használjuk ami egyszerűen megkeresi a megadott szövegben a megadott szót. Azért ezek a szavak mert ezek nagyon gyakran fordulnak elő a szövegben azonban ha az eredeti szövegben nem szerepelnek ezek a szavak akkor semmi se fog megjelenni ezért figyelni kell hogy a bemeneti szövegben szerepeljenek. Másik kritérium az hogy a szavak átlagos hossza 6 és 9 között legyen, hogy ezt vizsgáljuk erre van az atlagos_szohossz függvény.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:<link xlink:href="https://youtu.be/rfLaGXYM8_4">https://youtu.be/rfLaGXYM8_4</link>	
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/caesar</link>      
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <iostream>
#include "mlp.hpp"
#include <png++/png.hpp>

int main (int argc, char **argv)
{
    png::image <png::rgb_pixel> png_image (argv[1]);

    int size = png_image.get_width() * png_image.get_height();
    
    Perceptron* p = new Perceptron (3, size, 256, 1);
    
    double* image = new double[size];
    
    for (int i = 0; i<png_image.get_width(); ++i)
        for (int j = 0; j<png_image.get_height(); ++j)
            image[i*png_image.get_width() + j] = png_image[i][j].red;
    
    double value = (*p) (image);
    
    std::cout << value << std::endl;
    
    delete p;
    delete [] image;

    return 0;    
}
]]></programlisting><para>
A kódot a "cpp main.cpp -o main" paranccsal fordítsuk és a "./main mandel.png" paranccsal futtasuk. A mandel.png egy könyvtárban szerepel a main.cpp-vel
</para><para>
A kód elején a szükséges include-ok szerepelnek, azonban a "mlp.hpp"-nek nem kacsacsőrökkel van körülzárva ebből azt tudjuk hogy a main.cpp-vel aktuális könyvtárban keresi a fordító.
</para><para>
A main első sorában szerepel a png::image objektum amiben megadjuk hogy a png-nk milyen típusú és mivel a mandel.png rgb típusú ezért rgb_pixel paramétert adunk meg. Ezután megadunk egy nevet és utána hogy a png-t hol találja a program.
Ezután kiszámoljuk a kép méretét egy egyszerű szorzással (magasság*szélesség).
Ezután elkészítjük a Perceptron objektumot, aminek foglalunk memóríát. Ezután megadjuk a Perceptronnak hogy hány rétegű legyen ezután a réteg számnak megfelelően annyi paramétert adunk meg. Elsőnek a size-t mivel megadjuk az összes pixel ezután 256 és a végén egyet.</para><para>
Mivel a képet át kell alakítani egy double tömbbé ezért foglalunk annak is helyet. Ebbe fogjuk bemásolni a képet sor folytonosan.
A for ciklus végzi el ezt a másolást. Azért van szükség másolásra mivel a Perceptron objektumnak double* kell átadni paraméternek. A cikluson belül pedig elkérjük a kép[i][j] elemének a vöröscsatornáját ciklusonként. Ezzel a kép vektorrá lett alakítva, ezután át kell adni a vektort a Perceptron-nak.</para><para>
A Perceptron majd egy double értékkel fog visszatérni ezért hozunk létre egy double típusú value változót. Ebbe a változóba mentsük el a Perceptron osztály függvényhívó operátorát használva.
Ezután egyszerűen kiírjuk az értéket és felszabadítjuk a memóriát amit lefoglaltunk.
        </para>            
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
