<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... térj ki arra is, hogy a JDK forrásaiban a Sun programozói
            pont úgy csinálták meg ahogyan te is, azaz az OO nemhogy nem nehéz, hanem éppen természetes neked!</para>
<para>
 A kód fordításához használjuk a "g++ polargen.cpp polargenteszt.cpp -o polargen" parancsot majd a futtatáshoz "./polargen". 
</para>
 <para>
  Ebben a feladatban egy saját osztályt próbálunk ki random számok generálására. Ehhez a polargen.cpp és polargenteszt.cpp kódokat használjuk és a polargen.h headert
</para>
<para> Kezdjük az értelmezést a polargenteszt.cpp-vel.
    <programlisting language="c"><![CDATA[
        #include <iostream>
#include "polargen.h"

int
main (int argc, char **argv)
{
  PolarGen pg;

  for (int i = 0; i < 10; ++i)
    std::cout << pg.kovetkezo () << std::endl;

  return 0;
}]]></programlisting>
Egy egyszerűbb kódról van itt szó. A main első sorában készítünk egy PolarGen típust, amit aztán egy for ciklusban fogunk meghívni 10-el. A ciklusban mindig meghívjuk a kovetkezo tagfüggvényt amivel majd a random számokat generálni fogjuk, és azokat írjuk ki mindig.</para>
<para> Térjünk át a polargen.h fájlra.
<programlisting language="c"><![CDATA[
    #ifndef POLARGEN__H
#define POLARGEN__H

#include <cstdlib>
#include <cmath>
#include <ctime>

class PolarGen
{
public:
  PolarGen ()
  {
    nincsTarolt = true; //konsrutkor igazra inicalizál
    std::srand (std::time (NULL)); //inicaizál egy random számot
  }
   ~PolarGen ()
  {
  }
  double kovetkezo ();

private:
  bool nincsTarolt;
  double tarolt;

};

#endif
]]></programlisting>
Ez itt maga az osztály, az osztály elején szerepel egy konstruktor ami egy logikai tagot inicializál igazra és után egy másik egy random számot. Ezek után pedig meghívásra kerül a kovetkezo függvény amiben a random szám generálás fog történni.</para>
<para>Nézzük meg az utolsó fájlt a polargen.cpp-t
    <programlisting language="c"><![CDATA[
#include "polargen.h"

double
PolarGen::kovetkezo ()
{
  if (nincsTarolt)
    {
      double u1, u2, v1, v2, w;
      do
    {
      u1 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
      u2 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
      v1 = 2 * u1 - 1;
      v2 = 2 * u2 - 1;
      w = v1 * v1 + v2 * v2;
    }
      while (w > 1);

      double r = std::sqrt ((-2 * std::log (w)) / w);

      tarolt = r * v2;
      nincsTarolt = !nincsTarolt;

      return r * v1;
    }
  else
    {
      nincsTarolt = !nincsTarolt;
      return tarolt;
    }
}    ]]></programlisting>
Ebben a kód részletben szerepel a kovetkezo függvény aminek a visszatérési értéke lesz mindig az a random szám amit kifogunk írni.</para><para>
A kód elején egy if szerepel ami annyit tesz hogy leellenőrzi hogy vannak-e már tárolt számok és ha nincsenek akkor készít.
        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch</link>    
        </para>
        <para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... </para>
       <para>A feladatban használt kód Bátfai Nortbert-től származik</para>
        <para>
            A kód fordításához használjuk a "gcc z.c -lm -o z" parancsot, az lm kapcsoló a math.h header miatt szükséges mivel a kódban használjuk az sqrt függvényt, a futtatáshoz pedig a "./z bemenetifájl kimeneti fájl".
        </para>
        <para>
            Mivel a kód hosszabb terjedelmű ezért több részre bontva értelmezzük. Kezdjük a kód elejével.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                typedef struct binfa
{
  int ertek;
  struct binfa *bal_nulla;
  struct binfa *jobb_egy;

} BINFA, *BINFA_PTR;

BINFA_PTR
uj_elem ()
{
  BINFA_PTR p;

  if ((p = (BINFA_PTR) malloc (sizeof (BINFA))) == NULL)
    {
      perror ("memoria");
      exit (EXIT_FAILURE);
    }
  return p;
}

extern void kiir (BINFA_PTR elem);
extern void ratlag (BINFA_PTR elem);
extern void rszoras (BINFA_PTR elem);
extern void szabadit (BINFA_PTR elem);
]]></programlisting> Az include-ok után szerepel egy önhivatkozó struktúra aminek a fontosabb szerepe a mellékágakra való mutatók állítása, ezután egy hibakezelés következik ami annyit tesz hogyha nem tudunk a "p" változónak elég memóriét foglalni a szabad tárban akkor írjon ki egy hiba üzenetet vagy adja vissza a "p"-t, ezután pedig több függvényt hozunk létre amik majd a fa adait írják ki vagy a fa kiírását végzik, az utolsó föüggvény pedig majd a lefoglalt memóriát szabadítja fel.
        </para>
<para>
    Ezután nézzük a main függvény elejét.
</para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                int
main (int argc, char **argv)
{
  char b;

  BINFA_PTR gyoker = uj_elem ();
  gyoker->ertek = '/';
  gyoker->bal_nulla = gyoker->jobb_egy = NULL;
  BINFA_PTR fa = gyoker;

  while (read (0, (void *) &b, 1))
    {
      if (b == '0')
  {
    if (fa->bal_nulla == NULL)
      {
        fa->bal_nulla = uj_elem ();
        fa->bal_nulla->ertek = 0;
        fa->bal_nulla->bal_nulla = fa->bal_nulla->jobb_egy = NULL;
        fa = gyoker;
      }
    else
      {
        fa = fa->bal_nulla;
      }
  }
      else
  {
    if (fa->jobb_egy == NULL)
      {
        fa->jobb_egy = uj_elem ();
        fa->jobb_egy->ertek = 1;
        fa->jobb_egy->bal_nulla = fa->jobb_egy->jobb_egy = NULL;
        fa = gyoker;
      }
    else
      {
        fa = fa->jobb_egy;
      }
  }
    }]]></programlisting>
     A main elején létrehozunk egy "b" nevű char típusú változót amivel majd a bemenetet fogjuk vizsgálni, Ezután létrehozzuk a gyökér elemet aminek mind két ágát ki NULL-ozzuk és létrehozunk egy mutatót ami a gyökérre mutat. Ezután következik a beolvasás egy while ciklussal. Hogyha '0'-ás karakter jön akkor megnézzük hogy létezik-e már gyermek ezen az ágon aminek az értéke NULL és ha igen akkor itt is létrehozunk egy csomópont két mellékággal amiknek ugyan úgy NULL értéket adunk, de ha már létezik 0-ás gyermek és értéke is van akkor a fa mutatót ráállítjuk arra a csomopontra és beolvassuk a következő értéket. Ez történik akkor is ha '1'-es érték jön a bemeneten. Amint olyan pontra érkezünk ahol nincs két mellék ág ott létrehozunk két mellég ágat azoknak az értéküket NULL-ra állítjuk és a fa mutatót visszaállítjuk a gyökérre.
        </para><para>
            Nézzük meg a main második felét.
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                printf ("\n");
  kiir (gyoker);
  
  extern int max_melyseg, atlagosszeg, melyseg, atlagdb;
  extern double szorasosszeg, atlag;

printf ("melyseg=%d\n", max_melyseg-1);

  atlagosszeg = 0;
  melyseg = 0;
  atlagdb = 0;
  ratlag (gyoker);

  atlag = ((double)atlagosszeg) / atlagdb;

  atlagosszeg = 0;
  melyseg = 0;
  atlagdb = 0;
  szorasosszeg = 0.0;

  rszoras (gyoker);

  double szoras = 0.0;

  if (atlagdb - 1 > 0)
    szoras = sqrt( szorasosszeg / (atlagdb - 1));
  else
    szoras = sqrt (szorasosszeg);

  printf ("atlag=%f\nszoras=%f\n", atlag, szoras);

  szabadit (gyoker);
}]]></programlisting>
Elméletben eddigre már felvan építve a fánk, márcsak kikell írnunk, és az adatait kell kiszámolnunk, erre hozunk létre több változót is, amiknek ezután értékeket adunk a megfelelő számítások elvégézése után. A main utolsó soraiban szereplő "szabadit" függvény fogja felszabadítani a lefoglalt memóriát. A kód további sorai pedig főleg különböző számításokat tartalmaznak, azonban a "kiir" függvényről érdemes még pár szót ejteni.
<programlisting language="c"><![CDATA[void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;

      if (melyseg > max_melyseg)
        max_melyseg = melyseg;
      
      kiir (elem->jobb_egy);

      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
          printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek, melyseg-1);

      kiir (elem->bal_nulla);

      --melyseg;
    }
}]]></programlisting>
Ez a függvény végzi el a fa kirajzolását. Mivel csak akkor kell kiírni egy elemet ha annak nem NULL az értéke ezért a függvény egyből ezt vizsgálja és ha az érték mégis NULL akkor át is ugorjuk az egész függvényt. Azonban ha az elem értéke más mint NULL akkor elsőnek megnöveljük a mélységet mivel minden elem mellé ()-be melléírjük hogy melyik magassági szinten vagyunk most, és mindig vizsgáljuk hogy ez a mélység-e esetleg az eddigi legnagyobb. Ezután pedig inorder sorban kiírjuk a fa elemeit. Miután kiírtuk az elemet csökkentsük a mélységet.
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch</link>
        </para><para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... </para>
        <para>
            A kód bemutásához egy kisebb bemeneti fáljt használunk hogy lássuk a fát egyben.
        </para><para>A feladat elvégézéhez csak egy kicsit kell a forrás kódunkat megváltoztatni, de elsőnek nézzük meg hogy milyenek a bejárások.
    </para><para>3 bejárás van, az előző feladatban az inordert néztük meg ami azt jelenti hogy elsőnek az egyik részfát járjuk be aztán a csomópontot majd a másik részfát, ennél a bejárásnál a kiírásnál a gyökér középtájon lesz.
    <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="welch/inorder.png" scale="50" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            Ahhot hogy ilyen fát kapjuk csak a "kiir" függvényben kell pár sor felcserélni, de mivel alapból inorder volt az első feladatban a bejárás ezért itt még a függvényünk változatltan
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;

      if (melyseg > max_melyseg)
        max_melyseg = melyseg;
      
      
      kiir (elem->bal_nulla);
      
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
          printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek, melyseg-1);

      kiir (elem->jobb_egy);

      --melyseg;
    }
}
]]></programlisting>Itt látható az előző feladatból egy az egyben a "kiir" függvény, a fontosabb sorok a feladat szempontjából a for ciklus és a két kiir (elem->bal_nulla)/kiir (elem->jobb_egy) sor. Ezek a sorok határozzák meg a kiírást, hogy más bejárást érjünk el csak ezeket a sorokat fogjuk cserélgetni.
</para><para>Akkor most jöjjön a preorder bejárás. Ennél a bejárásnál elsőnek a csomópontot írjuk ki majd a két részfát, a kiírásnál emiatt a gyökér legfelül lesz.
<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="welch/preorder.png" scale="50" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            Hogy ilyen fát kapjunk a "kiir" függvényt a következő képpen kell átírni: 
            <programlisting language="c"><![CDATA[
void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;

      if (melyseg > max_melyseg)
        max_melyseg = melyseg;
      
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
          printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek, melyseg-1);
      
      kiir (elem->bal_nulla);
      
      
      kiir (elem->jobb_egy);

      --melyseg;
    }
}
                ]]></programlisting> Tehát itt a részfák kirajzolását utolsónak írjuk így érjük el a preorder bejárást.</para><para>
                És akkor nézzük az utolsó bejárást, a postorder bejárást. Ennél a bejárásnál elsőnek a két részfát írjuk ki majd végül a gyökeret, ezért a gyökér itt legalul lesz.
                <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="welch/postorder.png" scale="50" />
                </imageobject>
            </mediaobject>Hogy ilyen fát kapjunk a "kiir" függvényt a következő képpen kell átírni: 
<programlisting language="c"><![CDATA[
void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;

      if (melyseg > max_melyseg)
        max_melyseg = melyseg;
      
      kiir (elem->jobb_egy);

      kiir (elem->bal_nulla);
      
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
          printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek, melyseg-1);

      

      --melyseg;
    }
}
    ]]></programlisting> Tehát itt a részfák kirajzolását tesszük meg elsőnek ezzel érve el a postorder bejárást és a gyökér így legalulra kerül a kiírás során.
</para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:       <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch</link>
        </para><para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... </para>
        <para>A feladat megoldásához használt kód Bátfai Norbert-től van.</para>
        <para>
            A kód fordításához használjuk a "g++ z3a7.cpp -o z3a7" parancsot, a futtatáshoz pedig a "./z3a7 bemenetifájl -o bemenetifájl" parancsot.
        </para>
        <para>
            A kódban használt számítások ugyanazon elv mentén lesznek kiszámolva ezért ezekről most nem írnék mégegyszer. Ez a kód legnagyobb különbsége az .c kódhoz képest hogy itt a fát nem egy struktrúra segítségével dolgozzuk fel hanem egy külön osztállyal. Ennek az osztály elején ugyan úgy létrehozunk egy gyökérre mutató mutatót "fa" néven. A gyökérre mutató mutató létrehozása után itt is egyesével olvassuk be a bemenetetről ékező karaktereket amiket a kódban a "b" változóban tárolunk. Az elv itt is az mint a .c megvalósításban, ha a csomópont értéke NULL akkor ott létrehozunk két új mellékágat amiknek NULL értéket adunk és a mutató visszaugrik a gyökérre, azonban ha nem NULL az értéke akkor áthelyezzük a mutatót az új csomópontra és olvassuk a következő bemenetet.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                class LZWBinFa
{
public:
    LZWBinFa ():fa (&gyoker)
    {
    }
    ~LZWBinFa ()
    {
        szabadit (gyoker.egyesGyermek ());
        szabadit (gyoker.nullasGyermek ());
    }
    void operator<< (char b)
    {
        if (b == '0')
        {  
            if (!fa->nullasGyermek ())
            {
                Csomopont *uj = new Csomopont ('0');
                
                fa->ujNullasGyermek (uj);
            
                fa = &gyoker;
            }
            else            
            {
           
                fa = fa->nullasGyermek ();
            }
        }
        else
        {
            if (!fa->egyesGyermek ())
            {
                Csomopont *uj = new Csomopont ('1');
                fa->ujEgyesGyermek (uj);
                fa = &gyoker;
            }
            else
            {
                fa = fa->egyesGyermek ();
            }
        }
    } 
               void kiir (void)
    {
        melyseg = 0;
        kiir (&gyoker, std::cout);
    }
    int getMelyseg (void);
    double getAtlag (void);
    double getSzoras (void);
    friend std::ostream & operator<< (std::ostream & os, LZWBinFa & bf)
    {
        bf.kiir (os);
        return os;
    }
    void kiir (std::ostream & os)
    {
        melyseg = 0;
        kiir (&gyoker, os);
    }
                ]]></programlisting>
Az osztály ezutáni részében egy új privát osztály hozunk létre ami a csomópont mutató mozgatásával fog foglalkozni. Ezután pedig jönnek a számítási függvények, majd pedig a main függvény.
<programlisting language="c"><![CDATA[
int
main (int argc, char *argv[])
{
    if (argc != 4)
    {      
        usage ();
        return -1;
    }
    char *inFile = *++argv; 
    if (*((*++argv) + 1) != 'o')
    {
        usage ();
        return -2;
    }   
    std::fstream beFile (inFile, std::ios_base::in);
    if (!beFile)
    {
        std::cout << inFile << " nem letezik..." << std::endl;
        usage ();
        return -3;
    }
    std::fstream kiFile (*++argv, std::ios_base::out);
    unsigned char b;        
    LZWBinFa binFa;     
    while (beFile.read ((char *) &b, sizeof (unsigned char)))
        if (b == 0x0a)
            break;
    bool kommentben = false;
    while (beFile.read ((char *) &b, sizeof (unsigned char)))
    {
        if (b == 0x3e)
        {           
            kommentben = true;
            continue;
        }
        if (b == 0x0a)
        {           
            kommentben = false;
            continue;
        }
        if (kommentben)
            continue;
        if (b == 0x4e)      
            continue;
        for (int i = 0; i < 8; ++i)
        {
            if (b & 0x80)
                binFa << '1';
            else   
                binFa << '0';
            b <<= 1;
        }
    }
    kiFile << binFa;        
    kiFile << "depth = " << binFa.getMelyseg () << std::endl;
    kiFile << "mean = " << binFa.getAtlag () << std::endl;
    kiFile << "var = " << binFa.getSzoras () << std::endl;
    kiFile.close ();
    beFile.close ();
    return 0;
}
    ]]></programlisting>
    A main legelején hibakezelések vannak, ellenőrizzük hogy 4 db parancs sori argumentum van, azok olyan alakúak amilyen alakúnak lenniük kell, hogyha valami hiba van akkor arról értesítjük a felhasználót és a program leáll. Hogyha minden rendben van a kiFile-ban elmentjük a kimeneti fájl nevét és elkezdjük olvasni a bemenetet egy while ciklussal, amit bit maszkolással mindig eltárolunk a "binFa"-ba amit majd átadunk a "kiFile"-nak ami elkészíti ez alapján a kimeneti fájlt.
        </para> 
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1-vegso-/tree/master/welch</link>
        </para><para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... </para>
        <para>
            Ebben a feladatban lényegében csak egy karaktert kell beraknunk az előző forráskódba.
            <programlisting language="c"><![CDATA[Csomopont gyoker;]]></programlisting>
            Ebbe a sorban kell a Csomopont után egy "*" tenni ezzel a gyökeret mutatóvá tesszük, ám ha így fordítjuk a kódot akkor egy csomó hibaüzenet fogad minket mivel így jópár függvényt vagy értékadást avagy hivatkozást át kell írni. Ilyen sorok a következőek.
            <programlisting language="c"><![CDATA[ LZWBinFa ()
    {
        gyoker = new Csomopont();
        fa=gyoker;
    }
    ~LZWBinFa ()
    {
        szabadit (gyoker->egyesGyermek ());
        szabadit (gyoker->nullasGyermek ());
        if(gyoker)
            delete gyoker;
    }]]></programlisting>
    Mivel a gyökér mutató ezért kell foglalni helyet neki a szabadtárban, a szabadit függvény meghívásakor is új karaktert kell használni, és mivel a gyökérnek foglaltunk helyet ezt majd törölni is kell.
    <programlisting language="c"><![CDATA[fa = gyoker;]]></programlisting>
    Hasonlóan az előző kód részlethez itt is módosítani kellet a kódot, mivel már nem a címet kell átadni hanem magát a mutatót emiatt márcsak a "fa=gyoker;" kifejezés elég.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/qe12vdwuYYk">https://youtu.be/qe12vdwuYYk</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/HernyakPisti/Prog1/tree/master/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/welch">https://github.com/HernyakPisti/Prog1/tree/master/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/welch</link>
        </para><para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... </para>
        <para>
            Ebben a feladatban leszeretnénk másolni az eredeti fát, ehhez létrehozunk még egy binfát binFa2 néven, amivel az eredetit másoljuk le, ellenőrzés képp ki is írjuk az alábbi kód részlettel
            <programlisting language="c"><![CDATA[ 
             LZWBinFa binFa2 (binFa);

    kiFile << binFa2;

    kiFile << "depth = " << binFa2.getMelyseg () << std::endl;
    kiFile << "mean = " << binFa2.getAtlag () << std::endl;
    kiFile << "var = " << binFa2.getSzoras () << std::endl;]]></programlisting>
    Hogy ezt a másolást megtudjuk tenni egy másoló konstruktorra és a másoló értékadás konstruktorra lesz szükségünk ami az eredeti kódban privát osztályban van, ezért onnan ki kell hozni. A másoláshoz az eredetit adjuk meg paraméternek ahol egy másolo függvényt fogunk használni amit majd lentebb nézzük meg. Ennek a függvénynek megkell adni az eredeti gyökér mutatóját és az eredeti fa mutatóját. A lentebbi kód részletben látjuk ezt
    <programlisting language="c"><![CDATA[  LZWBinFa (const LZWBinFa & eredeti)
    {
        std::cout << "másoló konstruktor\n";
        gyoker = masol(eredeti.gyoker, eredeti.fa);
    }]]></programlisting>
    A másoló érték adásnál peding létrehozunk egy lokális binFát "temp" néven, amit a másoló konstruktorra bízzuk, majd a "swap"-et használva megcseréljük a tempet az eredetivel, azonban ehhez szükség lesz a mozgatásra. A lentebbi kód részletben látjuk ezt.
    <programlisting language="c"><![CDATA[
          LZWBinFa & operator= (const LZWBinFa & eredeti)
    {
       std::cout << "másoló értékadás\n";
        LZWBinFa temp {eredeti};
        std::swap (*this, temp);

        return *this;
    }]]></programlisting>
    A fenti kód részletekbe helyeztünk nyomkövetést hogy tudjuk a kód megfelelően működik-e, és ezért van több kiírás az előző kódhoz képest.</para><para>
    A mozgató értékadásnál csak swap-eljük a mutatókat. Az eredeti gyökeret a mi gyökerünkkel, ugyan így az eredeti fa mutatóval. Ezt a lentebbi kód részletben látjuk.
    <programlisting language="c"><![CDATA[LZWBinFa & operator= (LZWBinFa && eredeti)
    {
               std::cout << "mozgató értékadás\n";
               std::swap(eredeti.gyoker, gyoker);
               std::swap(eredeti.fa, fa);

               return *this;

    }]]></programlisting>
    Ezután márcsak a masol függvényt kell megírnunk ami a másolást fogja elvégezni. Ez egy rekurzív függvény lesz, hasonlóan a "kiir" függvényhez Létre kell hozni egy lokális csomopont objektumot uj_csomopont néven aminek kezdetben nullptr lesz az értéke. Ezután ellenőrízzük hogy az újjonnan létre hozott csp mutató értéke nem NULL-e és ha nem akkor foglalunk neki helyet a szabadmemóriában, amiután elkérjük a csomópont értékét amit másol, ezt a getBetu függvénnyel érjük el, ezután jön a rekurzió.</para><para>
    Ezután másoljuk a másolt csomópontnak a két mellékágát, itt hívjuk meg rekurzívan a másol függvényt.</para><para>
    Hogyha a csomópontunk megegyezik a fa mutatóval akkor át kell állítanunk a fa mutatót az új csomópontra, ezután vissza is térhetünk az új csomóponttal. Ezt mind a lentebbi kód részletben látjuk.
    <programlisting language="c"><![CDATA[
        Csomopont* masol (Csomopont* csp, Csomopont* fa_ptr){
    Csomopont* uj_csomopont=nullptr;

    if(csp){
        uj_csomopont = new Csomopont (csp->getBetu());
        uj_csomopont->ujNullasGyermek(masol(csp->nullasGyermek(), fa_ptr));
        uj_csomopont->ujEgyesGyermek(masol(csp->egyesGyermek(), fa_ptr));

        if (csp=fa_ptr)
            this->fa = uj_csomopont;
    }

    return uj_csomopont;
}]]></programlisting>
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
